\chapter{Onderzoek}
\paragraph{} In dit hoofdstuk wordt onderzocht wat de mogelijkheden zijn met
betrekking tot geautomatiseerd testen van beveiligings-aspecten van webapplicaties.
Het doel is om te kunnen bepalen welke aspecten zich lenen om automatisch getest
te worden, evenals welke niet. Dit moet ertoe leiden dat een onderbouwde keuze 
gemaakt kan worden over welke aspecten getest zullen gaan worden er welke niet.

\paragraph{risico's} De risico's die Clockwork wil afdekken zijn zoals genoemd 
in het plan van aanpak imago- en economische schade ten gevolge van compromittering. 
Economische schade kan ook indirect zijn in de vorm van verloren tijd die besteed 
moet worden aan het dichten van lekken, ook wanneer deze nog niet misbruikt zijn. 
Stephen de vries (Co-founder en CEO van Continuum Security) stelt dat het adresseren 
van incidenten, nadat de meeste ontwikkelwerkzaamheden al hebben plaatsgevonden, 
relatief duur is vergeleken met het repareren van bugs tijdens de ontwikkelfase\cite{report_testing_web_app_auto_software}.

\paragraph{randvoorwaarden} Als randvoorwaarde wordt gesteld dat het uitvoeren 
van de tests geautomatiseerd  moet zijn. De reden hiervan is dat de tests repeteerbaar 
moeten zijn en consistente resultaten moeten opleveren. Bovendien is het de 
bedoeling dat zo min mogelijk tijd verloren gaat aan het uitvoeren van de tests. 

De laatste randvoorwaarde is dat tools gratis beschikbaar moeten zijn omdat er
geen budget is toegekend voor eventuele licentiegelden.

\paragraph{\acrshort{owasp}} Er is gekozen om de \acrshort{owasp} top 10\cite{webpage_owasp_top10} 
als leidraad aan te houden met betrekking tot welke aspecten getest zullen worden. 
Aangezien het niet haalbaar, en tevens niet de bedoeling is om alle mogelijke 
aspecten van beveiliging te testen, is gekozen voor deze top 10. \acrshort{owasp} 
is een onafhankelijke partij die deze lijst al enige tijd samenstelt op basis van 
feedback van experts op dit gebied. Aangezien er op dit moment nog niets gefaciliteerd 
is op het gebied beveiligings-testen lijkt deze lijst een goed vertrekpunt.
De volledige lijst op het moment van schrijven is:
\begin{enumerate}
  \item Injection
  \item Broken Authentication and Session Management
  \item \acrfull{xss}
  \item Insecure Direct Object References
  \item Security Misconfiguration
  \item Sensitive Data Exposure
  \item Missing Function Level Access Control
  \item \acrfull{csrf}
  \item Using Components with Known Vulnerablities
  \item Unvalidated Redirects and Forwards
\end{enumerate}
% TODO: Uitleg

\section{Methoden \& Technieken}
\paragraph{methoden} Twee formele methoden om te testen zijn \acrshort{tmap} en \acrshort{istqb}.
Beiden zijn veel te uitgebreid voor dit project. \acrshort{owasp} biedt ook een gids
\cite{webpage_owasp_testing_guide} die aanzienlijk korter is en in tegenstelling 
tot eerder genoemde zich toespitst op beveiliging. Ook de gids is echter nog te lang 
om volledig in te zetten, maar bied wel handvatten waar gebruik van gemaakt kan 
worden om kleinschaligere tests mee te ontwikkelen.

\paragraph{technieken} In de \acrshort{owasp} test gids worden vier test technieken beschreven
\cite{webpage_owasp_testing_guide} om beveiliging van een applicatie te testen.
\begin{itemize}
  \item Manual Inspections \& Reviews
  \item Threat Modeling
  \item Code Review
  \item Penetration Testing
\end{itemize}
De eerste twee zijn niet mogelijk om te automatiseren en voldoen daarom niet aan 
de randvoorwaarden. Code review is al geïntegreerd in de \acrshort{sldc}. 
Wat overblijft is penetration testing. Dit voldoet aan alle randvoorwaarden en 
is bovendien geschikt om veel van de punten uit de \acrshort{owasp} top 10 te testen.

\section{Tools} 
\paragraph{} Er zijn veel resources te vinden over tools die de beveiliging van 
applicaties testen. Op de website SecTools\cite{webpage_sec_tools_list} worden 
veel tools genoemd. Twee tools die bruikbaar lijken voor de gestelde doelen van
dit project zijn \acrfull{owasp_zap} en \acrshort{openvas}.

\paragraph{} \acrshort{owasp_zap}\cite{webpage_owasp_zap} is een tool die ontwikkeld 
is door \acrshort{owasp} om (al dan niet geautomatiseerd) een breed scala aan test kan 
uitvoeren, waaronder ook penetratie tests. Continuumsecurity\cite{webpage_continuumsecurity_bdd} 
bied tooling ook door middel van \acrfull{bdd} tests via \acrshort{owasp_zap} aan te sturen.
Stephen de Vries\cite{blog_auto_testing_ci_pipeline} en Burak Kelebek\cite{blog_auto_testing_owasp_zap_jenkins} 
beschrijven methoden om deze tests te integreren in een bestaande \gls{continuous_integration} 
pijplijn.

\paragraph{} \acrshort{openvas}\cite{webpage_openvas} is de open source variant van 
Nessus\cite{webpage_nessus} en beschikt over een scanner voor netwerk kwetsbaarheden. 
Het doet dit door een set van \acrfull{nvt} uit te voeren die via een publieke lijst 
beschikbaar gesteld worden. De lijst bevat zo'n 47.000 \acrshort{nvt}'s\cite{webpage_openvas_nvt_feed}.

\section{Conclusie}
\paragraph{} Door een combinatie van \acrshort{owasp_zap} en \acrshort{openvas} 
in te zetten is het goed mogelijk om een groot deel van de webapplicatie te testen
op basis van de \acrshort{owasp} top 10 en deze dusdanig te automatiseren dat in
te passen is in de bestaande \gls{continuous_integration} pijplijn.

\paragraph{} Het is belangrijk te realiseren dat de uitkomst van deze implementatie
geen uitputtende oplossing is voor het testen van webapplicatie beveiliging. Dit
komt voort uit gestelde randvoorwaarden en beschikbare resources in de vorm van tijd
en mankracht.
